# Stockage des données

## Les Partitions

Un Volume physique est un ensemble de bloc de données. Il peut être divisé en plusieurs partitions. chacune de ces partition sera vu par le système d'exploitation comme un volume physique.

Une fois qu'une partition est formaté, elle deviens alors un filesystème.

### Partition au format PC

Système de partitioning historique des ordinateur au standard PC/AT occupe 64 octets sur le disque juste après le MBR (Master Boot Record), positionné sur les octets physique numéro 447 à 510 sur le disque.

Il existe 4 partitions primaires, elles son détecté par le BIOS et sont limité en taille à 2.2 TB.

![](./images/partitions.png)

Une des partitions primaire peu contenir des partition dites étendues. Elle sont liée entre elles, chacune d'entre elle commence par un EBR (Extended Boot Record) contenant deux entrées :

* le première définie la partition courante
* la seconde si non null définie la partition etendue suivante.

#### fdisk

La commande `fdisk` permet de lire et de modifier la table de partition  au format PC.

* `fdisk -l` liste les partitions
* `fdisk /dev/sda` permet d'éditer le volume physique /dev/sda

Cet outil est interractif et propose un menu, on utilisera la touche m pour lister les options disponibles, et n (new) pour créer une nouvelle partition, l'outil propose des choix par défaut entre parenthèses.  

### Partitionement Guid Partition Table

Suite à l'augmentation subtentiel de l'espace de stockage disponible sur les volume physique, le système de partitionnement "Guid Partition Table" a été créé dans les spécification d'UEFI. 

Ce dernier système viens s'implanter dans la première partition primaire du volume physique qui est alors définie pour occuper tout l'espace du volume.

La table de partition est conservé en début et en fin de volume et n'est visible au boot que par UEFI.

#### Parted

Gnu parted est un outil avancé de gestion de partition il permet de gèrer les partition GPT.

* `parted -l` : liste les partitions
* `parted /dev/sda` : permet d'éditer la table des partition du disque /dev/sda

### partitionnement idéal pour un système gnu/Linux

Chaque cas et chaque besoin nécéssite d'être étudié afin de définir le partitionnement idéal.  
En revanche, dans dans une situation avec une seul disque il peut être pratique de définir une partition primaire de boot contenant les fichiers nécessaires au boot puis une seconde partition occupant le reste du volume physique et sera utilisé comme volume physique LVM.


##  Les systèmes de fichiers

Le systeme de fichier est un espace de données organisé afin de porter des fichiers et des dossiers.

Les systèmes de fichier de type UFS(Unix FileSystem) et ext sont organiseés comme sur l'image suivante : 

![](./images/filesystem-extX.png)

Un groupe de bloc est un ensemble de blocs de données contigus. il contien :

* Une copie du Super bloc
* Une carte (bitmap) des inodes et des blocs occupés
* Une tables d'inodes
* Des blocs de données

Le filesystem contien alors une copie du super bloc pour chaque groupe de bloc.

### le super bloc

Le super bloc est un espace de données qui contiens la définition du système de fichier le `magic number` qui défini le type de system de fichier et la géométrie du système de fichier :

* comment sont placés les groupes de blocs, 
* la taille des bloc de données 
* le nombre d'inode par groupe de blocs
* son état (ouvert/fermé)

### Un fichier

Un fichier est identifié par sont noeud d'index : l'inode c'est un numéro unique d'identification du fichier sur le système de fichier.

![timtjtim - Own work - CC BY-SA 4.0](./images/inode-extX.png)

Cet inode est le point d'entrée du fichier elle défini les attributs de fichier : le mod, le owner, le groupe, la taille etc... et un ensemble de pointeur vers des bloc de données. certains de ces blocs pouvant eux aussi contenir des pointeurs vers d'autre blocs (jusqua 3 niveau)

Ainsi les dossiers ne sont que des listes de noms de fichier chacun étant associé à un inode, on comprend mieux le principe des liens physiques. aussi un fichier ne connais pas son nom.

### Commandes

#### df

df : permet de consulter l'usage des filesystème actuellement utilisés

* `df -h` : h pour human readable
* `df -l` : l pour local, on ne consulte l'usage que pour les filesystem locaux
* `df -i` : i pour inode : présente l'usage des inodes : % d'occupation des inodes

#### mount / umount

les commandes mount et umount permetent de monter ou démonter un système de fichier.

Le montage consiste à **ouvrir** un système de fichier et le rendre disponible sur l'arborescance du système. le dossier sur lequel est monté un système de fichier est appelé "point de montage".

exemple :

```bash
$ mount -t ext4 /dev/sdb1 /mnt/disk
$ umount /mnt/disk
```

Ici on monte le système de fichier contenu sur la première partition du disque sdb sur le point de montage /mnt/disk, puis on le démonte.

#### mkfs

`mkfs` est l'utilitaire de formatage des partitions. son utilisation écrase tout le contenue d'un disque pour créer un système de fichier : MaKeFileSystem : mkfs

exemple : 

```bash
$ mkfs -t ext4 -L temp-disk  /dev/sdb1
```

Ici on vien formater la première partition du disque sdb en lui donnant le label 'temp-disk'

#### fsck

`fsck` est l'outil de vérification et de réparration des systèmes de fichiers. il vérifie l'intégrité du système de fichier et corrige les éventuel erreures

```bash
$ sudo fsck /dev/sdb1 
fsck from util-linux-ng 2.17.2 
e2fsck 1.41.12 (17-May-2010) 
fsck.ext3: Superblock invalid, trying backup blocks... 
NEWDSK was not cleanly unmounted, check forced. 
Pass 1: Checking inodes, blocks, and sizes 
Pass 2: Checking directory structure 
Pass 3: Checking directory connectivity 
Pass 4: Checking reference counts 
Pass 5: Checking group summary information 

NEWDSK: ***** FILE SYSTEM WAS MODIFIED ***** 
NEWDSK: 11/50200 files (0.0% non-contiguous), 12001/200780 blocks 
```

#### resize2fs / tune2fs

* La commande `resize2fs` permet de redimentioner les systèmes de fichiers de type `ext` par exemple après avoire redimentioner le volume logique qui le supporte
* La commande `tune2fs` permet modifier certain paramètre des systèmes de fichier de type ext la commande suivante permet de désactiver la vérification de l'intégrité du Fs après un certain nombre de montage: 
  ```bash
  tune2fs -c 0 /dev/sdb1
  ```

### Le fichier /etc/fstab

Le fichier /etc/fstab contiens les système de fichier connu du système. Ce fichier permet :  

* Le montage automatique des système de fichiers au boot de la machine.
* des réduire les paramètres à passer à la commande `mount` à la partition ou au point de montage

Exemple :

```bash
/dev/sda1 /                 ext4    defaults        1 1
/dev/sda2 /boot             ext4    defaults        1 2
/dev/sda3 swap              swap    defaults        0 0
tmpfs     /dev/shm          tmpfs   defaults        0 0
sysfs     /sys              sysfs   defaults        0 0
proc      /proc             proc    defaults        0 0
```

Format :

* Device / partition
* Point de montage
* Type : le format du système de fichier
* Option
* Fréquence de dump (sauvegarde au sens POSIX)
* fs_passno : ordre de vérification de l'état du filesystème au boot
  * 0: pas de vérification
  * 1: en premier (pour /)
  * 2: tout les suivants
